---
SPDX-License-Identifier: CC-BY-4.0
aliases:
- ./post-1/
author: Joseph P. De Veaugh-Geiss
authors:
- SPDX-FileCopyrightText: 2022 Joseph P. De Veaugh-Geiss <joseph@kde.org>
categories:
- Вільне програмне забезпечення
- Енергоефективність
- Hardware Operating Life
- Blauer Engel
date: 2022-01-25
summary: Ефективність програм — ресурсоефективність!
title: Ресурсоефективне програмне забезпечення і екосертифікація Blauer Engel
url: blog/2022-01-25-resource-efficient-software-and-blauer-engel-eco-certification
---
Тому, що споживання обладнанням ресурсів визначається запущеним на ньому програмним забезпеченням, часто не надають значення.

*Наскільки багато енергії споживає обладнання?*

Погляньмо на програмне забезпечення: той самий комп'ютер, що виконує те саме завдання, але за допомогою двох різних програм може мати [разюче різні потреби в енергоспоживанні](https://www.umwelt-campus.de/fileadmin/Umwelt-Campus/Greensoft/2018-12-12_texte_105-2018_ressourceneffiziente-software_0_1_.pdf).

*Яким є експлуатаційний ресурс екземпляра обладнання?*

Знову ж таки, критичним є програмне забезпечення. Розширення вимог програмного забезпечення, що потребує усе більш потужного обладнання, призводить до потреби у виробленні і продажу нових пристроїв, а пристрої, які чудово виконують своє призначення, застарівають і опиняються на смітнику.

{{< container class="text-center" >}}

![Проєкт WEEE «Людина в Едемі»](/blog/images/geograph-2637892-by-James-T-M-Towill_800x600.jpg "Проєкт WEEE «Людина в Едемі»")

*"The seven metre tall WEEE (Waste Electrical and Electronic Equipment) Man is made of electrical and electronic equipment thrown away by the average UK citizen in their lifetime - equating to 3.3 tonnes." ([source](https://web.archive.org/web/20180901075137/https://www.geograph.org.uk/photo/2637892))*

{{< /container >}}

Тому обдумуючи подальші дії на фоні продовження кліматичної кризи, те, де і як почати, ми у [KDE Eco](https://eco.kde.org/) думаємо, що програмне забезпечення — особливо вільне програмне забезпечення — є чудовим об'єктом для початку. Свобода вільного програмного забезпечення означає, що користувачі та їхні спільноти, а не хтось інший, можуть вільно контролювати програмне забезпечення, яким вони користуються. Свобода надає справжній вибір. Вибір у тому, що встановити і що вилучити. Параметри для зміни поведінки програмного забезпечення так, щоб воно працювало ефективніше. Продовження підтримки застарілих, але повністю працездатних приладів. Тощо.

Кожен із виборів має свою ціну і/або вигоду. Наприклад, чим більше (непотрібних) процесів програма тримає запущеним у фоновому режимі, тим більше ресурсів обладнання буде потрібно. Якщо перемножити такі витрати на мільйони або навіть мільярди комп'ютерів в усьому світі, матимемо у результаті величезні значення.

Протилежна теза також має місце: якщо зменшити потреби програмного забезпечення, зменшаться і вимоги до ресурсів.

Іншими словами, ефективність програмного забезпечення означає ресурсоефективність!

Нещодавно взаємозалежність між проєктуванням програмного забезпечення та сталим розвитком було офіційно визнано [німецькою Агенцією з навколишнього середовища](https://www.umweltbundesamt.de/en) (*Umweltbundesamt* або UBA). У 2020 році UBA розповсюдила [критерії надання екосертифікації](https://produktinfo.blauer-engel.de/uploads/criteriafile/en/DE-UZ%20215-202001-en-Criteria-2020-02-13.pdf) для отримання програмним забезпеченням для робочих станцій мітки Blauer Engel. Серед категорій сертифікації енергоефективність, подовження потенційного строку експлуатації обладнання та автономність користувача… і усе це чудово компонується із вільним і відкритим програмним забезпеченням.

{{< container class="text-center" >}}

![Логотип KDE Eco із паростком](/blog/images/KDE-eco-logo-name_vegetation.jpg)

{{< /container >}}

Проєкт Blauer Engel 4 FOSS ([BE4FOSS](https://invent.kde.org/teams/eco/be4foss)) від KDE e.V. ставить своєю метою збирання, підсумовування та поширення відомостей, які пов'язано із екосертифікацією Blauer Engel та ресурсоефективністю у зв'язку із розробкою FOSS. На вимірюванні споживання енергії вільним програмним забезпеченням зроблено акцент у Проєкті з енергоефективності вільного і відкритого програмного забезпечення ([FEEP](https://invent.kde.org/teams/eco/feep)). Обидва проєкти є частиною пошукової ініціативи [KDE Eco](https://invent.kde.org/teams/eco)!

{{< container class="text-center" >}}

<font size="6">[Долучайтеся до нас у побудові енергоефективного вільного програмного забезпечення!](https://eco.kde.org/get-involved/)</font>

{{< /container >}}

*Це модифікована версія резюме [поданого](https://web.archive.org/web/20211227143613/https://pretalx.c3voc.de/rc3-2021-r3s/talk/UUJGTC/) на Remote Rhein Ruhr Stage у межах CCC 2021. Ви можете ознайомитися із доповіддю [тут](https://streaming.media.ccc.de/rc3/relive/319).*

#### Зауваження щодо фінансування

Проєкт BE4FOSS було профінансовано Федеральною Агенцією з навколишнього середовища та Федеральним міністерством навколишнього середовища, збереження природи, ядерної безпеки та захисту споживачів (BMUV<sup><a id="fnr.1" class="footref" href="#fn.1">1</sup>). Доступ до фінансування було затверджено Бундестагом ФРН.

{{< container >}}

<img src="/blog/images/bmuv.png" alt="Логотип BMUV" width="340px"/>

<img src="/blog/images/uba.jpg" alt="Логотип UBA" width="250px"/>

{{< /container >}}

За вміст цієї публікації відповідає її видавець.

<sup><a id="fn.1" href="#fnr.1">1</a></sup> Official BMUV and UBA-Logos are sent only by request at: verbaendefoerderung@uba.de
